# Plutusバリデータを書く

1. トランザクションのロジックを定義します: `AlwaysSucceed`の例ではロジックは非常にシンプルですが、実際にはあなたのビジネスロジックに基づくべきです。
2. `validation`および`compiler`関数を完成させてください。

<br />
---

## Spending Validatorの要素
EUTXOモデルの仕組みでは、validator scriptsが3つの引数として渡されます。
1. Datum: これは、スクリプトがロックしている出力に添付されたデータの一部です。通常、状態を保持するために使用されます。
2. Redeemer: これは、spending入力に添付されたデータの一部です。通常、これはspenderによってスクリプトに入力を提供するために使用されます。
3. Context: これは、spendingトランザクションに関する情報を表すデータです。これは、出力の送信方法についての主張を行うために使用されます（例: "Bobが署名した"）。

<br />
---

# Plutusバリデータの構文

## 必要な依存関係をインポートし、モジュールを定義し、他のモジュールをインポートします。
```haskell
{-# LANGUAGE DataKinds         #-}
{-# LANGUAGE NoImplicitPrelude #-}
{-# LANGUAGE TemplateHaskell   #-}
{-# LANGUAGE ImportQualifiedPost #-}

module AlwaysSucceedValidator where

import Plutus.Script.Utils.V2.Typed.Scripts.Validators as Scripts
import Plutus.V2.Ledger.Api qualified as Plutus
import PlutusTx qualified
import PlutusTx.Builtins
import PlutusTx.Prelude
```
<br />
---

## あなたの「validation」ロジックを書いてください。
```haskell
{-# INLINABLE alwaysSucceeds #-}
alwaysSucceeds :: Datum -> Redeemer -> Context -> ()
alwaysSucceeds _ _ _ = ()
```


<br />
---

## 「validator」関数を書いてください。
```haskell
validator :: Plutus.Validator
validator = Plutus.mkValidatorScript
   $$(PlutusTx.compile [|| wrap ||])
 where
   wrap = Scripts.mkUntypedValidator alwaysSucceeds
```

<br />
---

## 「Datum Hash」を計算する方法
もし、あなたがこのように見える`datum.json`というファイルを持っている場合
```json
{"constructor": 0, "fields":[{"int":35}, {"int":53}]}
```
その場合、ファイルのdatum hashを計算するには、次のコマンドを実行できます:

```bash
cardano $ cardano-cli transaction hash-script-data --script-data-file datum.json
```

やってみてください。ビデオで見たものと同じdatum hashを取得できるか確認してみてください。`09b0b5387ca9f5a5305c23398236b8bb393a76eb3b7c17c4472b623ef4e9f97f`

<br />
---

## あなたの課題：
この課題は、モジュール[101](/modules/101)および[102](/modules/102)でカバーされたトピックの復習です。続行する前に、以下のステップを迅速に完了できることを確認してください。
1. `Always Succeeds`（Spending Validation Script）をコンパイルしてください。レッスン[101.3](/modules/101/1013)および[101.4](/modules/101/1014)を参照してください。
2. inline datum（このレッスンで導入された）を使用して、`Always Succeeds`コントラクトアドレスでUTxOをロックしてください。
3. hashed datum（このレッスンで導入された）を使用して、`Always Succeeds`コントラクトアドレスでUTxOをロックしてください。
4. 両方のUTxOをアンロックしてください（レッスン[102.5](/modules/102/1025)を参照）。

### Note (updated 2023-09-11)
- ***あなたの選択肢***：この課題を完了するために、[PPBL2023 Plutus Template repo](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template)リポジトリ内の[AlwaysSucceeds](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/tree/main/src/AlwaysSucceeds)の`Validator.hs`と`Compiler.hs`を使用するか、上記の手順に従って独自のPlutusテンプレートを作成するかを。
- [PPBL2023 Plutus Templateリポジトリ](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template)を使用する場合、そのリポジトリは[Plutus Apps](https://github.com/input-output-hk/plutus-apps) checkout `v1.1.0`を使用しています。

import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
